@inproceedings{Blachon-Gauthier-Besacier-Kouarata-Adda-Decker-Rialland:TALAF:2016,
    author = {Blachon, David and Gauthier, Elodie and Besacier, Laurent and Kouarata, Guy-No\"el and Adda-Decker, Martine and Rialland, Annie},
    title = "Collecte de parole pour l'\'etude des langues peu dot\'ees ou en danger avec l'application mobile LIG-AIKUMA",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 11 : TALAF",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "22-29",
    note = "Parallel speech collection for under-resourced language studies using the L IG -A IKUMA mobile device app  This paper reports on our ongoing efforts to collect speech data in under-resourced or endangered languages of Africa",
    abstract = "Nous rapportons dans cet article les travaux en cours portant sur la collecte de langues africaines peu dot\'ees ou en danger. Une collecte de donn\'ees a \'et\'e men\'ee \`a l'aide d'une version modifi\'ee de l'application Android A IKUMA, initialement d\'evelopp\'ee par Steven Bird et coll. (Bird et al., 2014). Les modifications apport\'ees suivent les sp\'ecifications du projet franco-allemand ANR/DFG BULB 1 pour faciliter la collecte sur le terrain de corpus de parole parall\`eles. L'application r\'esultante, appel\'ee L IG -A IKUMA, a \'et\'e test\'ee avec succ\`es sur plusieurs smartphones et tablettes et propose plusieurs modes de fonctionnement (enregistrement de parole, respeaking de parole, traduction et \'elicitation). Entre autres fonctionnalit\'es, L IG -A IKUMA permet la g\'en\'eration et la manipulation avanc\'ee de fichiers de m\'etadonn\'ees ainsi que la prise en compte d'informations d'alignement entre phrases prononc\'ees parall\`eles dans les modes de respeaking et de traduction. L'application a \'et\'e utilis\'ee aux cours de campagnes de collecte sur le terrain, au Congo-Brazzaville, permettant l'acquisition de 80 heures de parole. La conception de l'application et l'illustration de son usage dans deux campagnes de collecte sont d\'ecrites plus en d\'etail dans cet article.",
    keywords = "Collecte de donn\'ees, application mobile, documentation de langues, corpus oraux.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/TALAF/3.pdf"
}
